【無人便利店】2025年前後 日本5大全自助 (22:56)

日本7-11便利店等將與政府合作，全國便利店計劃自助收銀。

【東網專訊】日媒報道，在無人便利店發展方面，便利店發祥地的日本，其實早已部署無人便利店的發展。日本7-11、全家、羅森等3大當地便利店正擬普及自助付款及購物的無人便利店。

日本便利店行業將與經濟產業省攜手力爭普及顧客自主結賬的自助收銀系統。希望到2025年前後在5大便利店巨頭的國內所有門店採用該系統。

日媒指出，預計該國少子老齡化導致的人手不足情況將越發嚴重，此舉旨在利用能迅速讀取商品信息的IC電子標籤技術來提升服務效率。

據報道，7-Eleven日本、全家、羅森、迷你島(MINISTOP)、NewDays五大巨頭參與該項目。而據稱將在約1000億個商品的包裝上安裝錄入價格等信息的IC標籤。自助收銀台配備讀取功能，顧客只需將購物筐中的商品放在機器上便能結算。

超市中通過逐一讀取條形碼進行結算的自助收銀機有所增加。據悉雖然IC標籤更為便利，但是成本較高，一枚約為10至20日圓(約人民幣0.6至1.2元)，經產省將支持廠家等加速IC標籤的批量生產。

有關自助收銀系統，各公司均在推進研發工作，包括羅森與松下合作開展自動進行商品結算和裝袋的收銀機器人實證試驗等。

【無人便利店】中外企業角逐 勢成資金風口 (22:42)

選好貨物後，就可用手機電子付款，全自助式，無需人手收銀。

【東網專訊】隨着資本相繼入局，無人便利店似乎已成風口。無論內地資金又好，就連外地便利店過叿龍亦都準備開設無人便利店，估計市場競爭將日趨激烈。

現時，內地無人便利店賽道上的玩家包括F5、24愛購、快貓QuiXmart（億百科技）、神奇屋等，前兩者試圖利用機械臂和無人雲管理，找到友寶與7－11的中間態，F5已於今年6月完成創新工場提供的3000萬元人民幣A＋輪融資；快貓QuiXmart（億百科技）推行的則是店型機器人，無需下載App，掃掌紋進出、將商品和人綁定、實現人店對話；此外還有一些在辦公室放置零食貨架的公司。

除創業公司外，傳統零售連鎖和線上玩家也開始試水，日本羅森在中國的分店近日開始試點無人收銀門店，顧客進入羅森，拿出手機，通過一款名為「火星兔子」的app即可完成自助結賬；阿里也表示，將在7月初的第二屆淘寶造物節上落地無人零售計劃，呈現在名為「淘咖啡」的快閃店中。

中國試行?同免費派比人有咩分別?

【無人便利店】成本僅傳統便利店1/4 (22:35)

繽果盒子採用RFID條碼購物，只要你是登記的微信用戶，就可刷微信條碼入內自助購物。

【東網專訊】與傳統便利店相比，繽果盒子以標品售賣為主，如飲料、日用快消、方便速食等滿足即時需求的商品，目前尚沒有推出鮮食品類。根據該公司測算，成本方面約為傳統便利店的四分之一，佔地15平方米的繽果盒子與40平方米的便利店基本持平。

由於採用無人方案，因此每月運營成本約2500元人民幣，低於傳統便利店。此外，盒子帶有升降系統，可以進行遷移。

盈利模式方面，繽果盒子認為主要有三點。首先是銷售利差收入，用戶對應急產品的價格敏感度相對較低；其次是渠道價值變現，想通過與大品牌合作推廣活動來盈利；第三是現金流再利用。

疑問在於，繽果盒子的商品都是開架售賣，面臨惡意破壞導致商品丟失的風險。繽果盒子方面表示，人臉識別技術和防盜系統可以有效制約盜竊行為的發生，陌生人強行進入繽果盒子時，系統會進行預警；而在發現未支付商品時，防盜系統自動發出報警並通知客服。

繽果盒子目前鋪設數量不到10個，除了社區場景外，該公司6月初曾與歐尚集團合作，為後者在上海鋪設一家門店。

中國...

【無人便利店】繽果盒子融資逾億 拓5000店 (22:31)

繽果盒子乃內地首家無人便利店。

【東網專訊】內媒報道，隨着資本相繼入局，內地無人便利店似乎已成風口。據悉，內地無人便利店企業「繽果盒子」稱，已在今年5月完成A輪融資，金額超1億元人民幣，由紀源資本領投，啟明創投、源碼資本、銀泰資本等跟投。而公司指今年計劃在內地開設5,000家無人便利店。

繽果盒子由廣東中山賓果科技推出，該公司由水果O2O模式轉型而來（曾獲盈信資本投資），從去年8月開始測試無人店產品。目前盒子型號分兩種，中號盒子尺寸為4.8m(L)＊2.6m(W)＊2.76m(H)；大號盒子尺寸為6m(L)＊2.6m(W) ＊2.76m(H)。

繽果盒子目前採用的無人便利店解決方案基於RFID技術，每件商品上面均貼有RFID標籤，用於結賬收款，此外還配備了監控系統、遠程客服。該公司還宣稱會搭載人臉識別技術、動作識別防盜系統、動態貨架、自動結算系統和智能商品識別等技術，不過目前尚未在店內看到。

其店內具體購物步驟為，用戶首次使用時需掃碼關注「繽果盒子」微信公眾號，完成驗證後，使用微信掃碼開門，在店內自助選購商品；完成選購後，將商品放置在收銀台上，系統會給出結算價格；隨後用戶通過App、支付寶或微信掃碼完成付款。

繽果盒子目前鋪設數量不到10個，除了社區場景外，該公司6月初曾與歐尚集團合作，為後者在上海鋪設一家門店。

Vending machine 算la
搞咁多